\chapter{Convergence d'une suite}

\objectifintro{
\lettrine[lines=2, lhang=0.33, loversize=0.25]{N}{ous} allons généraliser la notion de limite, qui a été vue en classe de Terminale. Nous introduirons des méthodes pour 
déterminer les limites et des théorèmes permettant de montrer l'existence de limites.
}

\begin{extrait}{Donna Tartt (1963-) -- \emph{Le Chardonneret}}
Quand je regardais le tableau, j’éprouvais la même convergence en un seul et unique point : un bref instant touché par le soleil qui 
existait maintenant et pour toujours. C’est fortuitement que je remarquais ma chaîne à la cheville de l’oiseau, ou que je songeais 
combien la vie de cette petite créature, battant brièvement des ailes puis toujours forcée, sans espoir, d’atterrir au même endroit, 
avait dû être cruelle.
\end{extrait}

\begin{objectifs}
\begin{numerote}
\item Concernant les limites :
\begin{itemize}
\item \labelobj{01}{Connaître la définition mathématique des limites}
\item \labelobj{02}{Savoir déterminer des limites en utilisant les théorèmes  (somme, produit, quotient)}
\item \labelobj{03}{Savoir utiliser le théorème d'encadrement et les théorèmes de comparaison}
\item \labelobj{04}{Connaître les croissances comparées}
\item \labelobj{05}{Savoir appliquer le théorème de la limite monotone}
\end{itemize}
\item \labelobj{06}{Savoir reconnaître les suites adjacentes}
\item \labelobj{07}{Savoir démontrer qu'un suite est négligeable devant une autre}
\item \labelobj{08}{Savoir démontrer que deux suites sont équivalentes}
\end{numerote}

\end{objectifs}

\section{Généralités}

\subsection{Limite finie}


\begin{definition}
\labelobj{01}
Soit $(u_n)$ une suite et $\ell$ un nombre réel. Si tout intervalle ouvert contenant $\ell$ contient tous les termes de la suite à 
partir d'un certain rang, on dit que la suite $(u_n)$ \textbf{a pour limite $\ell$}, et on note
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\ell \quad\text{ou}\quad u_n\tendversen{n\to +\infty} \ell$$
Mathématiquement, $(u_n)$ a pour limite $\ell$ si et seulement si
$$\forall \eps >0,~\exists~n_0\in \N,~\forall n\in \N,n\geq n_0 \Rightarrow |u_n-\ell|<\eps$$
\end{definition}

\begin{center}
\includegraphics{limite.mps}
\end{center}

\begin{exemple}
La suite $u$ définie pour tout $n$ par $u_n=\frac{1}{n+1}$ converge vers $0$ : $$\lim_{n\to +\infty} \frac{1}{n+1}=0$$
\end{exemple}

\begin{propriete}
Si une suite $(u_n)$ a une limite finie, celle-ci est \textbf{unique}.
\end{propriete}

\preuve[6]{
On suppose que $(u_n)$ converge vers $\ell$ et $\ell'$ et que $\ell\neq \ell'$. Donc la distance entre $\ell$ et $\ell'$ est non nulle. 
On la note $d$, on prend $\eps=\frac{d}{4}$ et on s'intéresse aux deux intervalles $\interoo{ \ell-\frac{d}{4} \ell+\frac{d}{4}}$ et 
$\interoo{ \ell'-\frac{d}{4} \ell'+\frac{d}{4}}$.
\begin{center}
\includegraphics{unicite.mps}
\end{center}
Par définition de la convergence de $(u_n)$ vers $\ell$, il existe un rang $n_1$ tel que, pour tout $n\geq n_1$, on ait
\[  |u_n-\ell| \leq \eps \implies u_n \in \interoo{ \ell-\frac{d}{4} \ell+\frac{d}{4}} \]
De même, il existe un rang $n_2$ tel que, pour tout $n\geq n_2$, on ait
\[  |u_n-\ell'| \leq \eps \implies u_n \in \interoo{ \ell'-\frac{d}{4} \ell'+\frac{d}{4}} \]
Mais alors, pour tout $n\geq \max(n_1, n_2)$, on a \[  u_n \in \interoo{ \ell-\frac{d}{4} \ell+\frac{d}{4}} \cap \interoo{ 
\ell'-\frac{d}{4} \ell'+\frac{d}{4}} = \vide \]
ce qui est absurde, les deux intervalles étant disjoints.
}

\subsection{Limite infinie}

\begin{definition}
Soit $(u_n)$ une suite.
\begin{itemize}
        \item[ $\bullet$] Si tout intervalle de la forme $]a;+\infty[ $ contient tous les termes de la suite à partir d'un certain rang,
on dit que la suite $(u_n)$ \textbf{a pour limite $+\infty$}, et on note $$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=+\infty \quad\text{ou}\quad 
u_n\tendversen{n\to+\infty} +\infty$$
        \item[ $\bullet$] Si tout intervalle de la forme $]-\infty,a[ $ contient tous les termes de la suite à partir d'un certain rang,
on dit que la suite $(u_n)$ \textbf{a pour limite $-\infty$}, et on note $$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=-\infty \quad\text{ou}\quad 
u_n\tendversen{n\to+\infty} -\infty$$
\end{itemize}
Mathématiquement, $(u_n)$ a pour limite $+\infty$ si et seulement si
$$\forall A\in \R,~\exists~n_0\in \N,~\forall n\in \N,~n\geq n_0 \Rightarrow u_n>A$$
\end{definition}

\begin{center}
\includegraphics{limiteinfinie.mps}
\end{center}

\begin{exemple}
La suite $u$ définie pour tout $n$ par $u_n=n$ a pour limite $+\infty$, et la suite $v$ définie pour tout $n$ par $v_n=-n^2$ a pour 
limite $-\infty$ :
                $$\lim_{n\rightarrow +\infty} n=+\infty~\textrm{ et }~\lim_{n\rightarrow +\infty} -n^2=-\infty$$
\end{exemple}

\begin{algorithme}
Si une suite \textbf{croissante} $(u_n)$ a pour limite $+\infty$, on peut utiliser l'algorithme suivant pour déterminer le plus petit 
entier $n$ vérifiant $u_n> A$ (où $A$ est un réel positif quelconque) :

~\\
\begin{algorithm}[ H]
\DontPrintSemicolon
\SetAlgoLined
\SetKwInOut{Initialisation}{Initialisation}
\SetKwFor{Tq}{Tant que}{}{FinTantque}
\Entree{Saisir $A$ (nombre positif)}
\Initialisation{\;$n\leftarrow 0$\; $U \leftarrow u_0$}
\Tq{$U \leq A$}{
        $n \leftarrow n+1$\;
        $U \leftarrow u_{n}$\;}
\Sortie{Afficher $n$}
\caption{SEUIL}
\end{algorithm}
\end{algorithme}

En \textsc{Python}, pour la suite $u$ définie par
$$\left \{ \begin{array}{l} u_0=1\\ \forall n,~u_{n+1}=1+u_n^2\end{array}\right.$$
on obtient :

\pythonfile{inc/script/07/seuil.py}

ce qui donne, par exemple :
\begin{python}
def seuil(val):
   n=0
   u=1
   while u<val:
      n=n+1     # on passe au rang suivant
      u=1+u**2  # on calcule le terme suivant de la suite
   return n    # on renvoie le rang du premier dépassement
\end{python}

\begin{ConsolePython}
seuil(1000)
\end{ConsolePython}


\subsection{Suite convergente}

\begin{definition}
On dit qu'une suite est \textbf{convergente} si elle possède une limite finie. On dit qu'elle est \textbf{divergente} dans le cas 
contraire.
\end{definition}


\subsection{Suite sans limite}

\begin{remarque}
Certaines suites ne possèdent aucune limite, que ce soit finie ou infinie.
\end{remarque}

\begin{exemple}
La suite $((-1)^n)$ prend la valeur $1$ aux termes pairs, et $-1$ aux termes impairs. Elle ne peut donc ni converger, ni tendre vers 
l'infini : elle ne possède donc pas de limite.
\end{exemple}

\section{Théorèmes sur les limites}

\subsection{Théorème de comparaison}

\begin{theoreme}
\labelobj{03}
Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites convergentes, de limites respectives $\ell$ et $\ell'$. Si, pour tout $n\geq n_0$, on a $u_n \leq 
v_n$, alors $\ell \leq \ell'$.
\end{theoreme}


\begin{demonstration}
        Supposons au contraire que $\ell>\ell'$. En notant $d$ la distance (non nulle) entre $\ell$ et $\ell'$, et en prenant 
$\eps=\frac{d}{4}>0$, cela signifie qu'à partir d'un certain rang $n_1$, les termes de la suite $(u_n)$ se trouve dans l'intervalle 
$\interoo{\ell-\frac{d}{4} \ell+\frac{d}{4}}$.

        Or, $v_n\geq u_n$, donc, à partir d'un certain rang $v_n \geq \ell-\frac{d}{4}> \ell'+\frac{d}{4}$. Donc l'intervalle 
$\interoo{\ell'-\frac{d}{4} \ell'+\frac{d}{4}}$ ne contient aucun élément de la suite $(v_n)$ à partir d'un certain rang : absurde.
\end{demonstration}

\subsection{Théorème d'encadrement}

\begin{theoreme}[Théorème d'encadrement]
Soient $(u_n)$, $(v_n)$ et $(w_n)$ trois suites. On suppose que, pour tout $n \geq n_0$,
        $u_n \leq v_n \leq w_n$
et que $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow+\infty} u_n=\lim_{n\rightarrow+\infty} w_n=\ell}$.
Alors, $(v_n)$ converge et $$\lim_{n\rightarrow+\infty} v_n=\ell$$
\end{theoreme}

\begin{center}
\includegraphics{gendarme.mps}
\end{center}

\begin{remarque}
Ce théorème est également appelé théorème des gendarmes.
\end{remarque}

\preuve[6]{
        Soit $\eps>0$ fixé.

        Par définition de la limite, il existe un rang $n_1$ tel que pour $n\geq n_1$,  $|u_n-\ell| < \eps$. De même, il existe un rang 
$n_2$ tel que, pour $n\geq n_2$, $|w_n-\ell|<\eps$. \\ Mais alors, pour tout $n$ plus grand que $n_1$ \textbf{et} $n_2$, 
$|u_n-\ell|<\eps$ et $|w_n-\ell|<\eps$.
Or, $u_n\leq v_n\leq w_n$, donc, pour $n\geq \max(n_1, n_2)$, on en déduit
\[  -\eps < u_n-\ell \leq v_n-\ell \leq w_n-\ell < \eps \]
c'est-à-dire \[  |v_n-\ell|<\eps \]
On en déduit bien que $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=\ell}$.
}

\begin{methode}
Pour déterminer la limite d'une suite où $(-1)^n$ apparait, on appliquera (quasi) systématiquement le théorème d'encadrement.
\end{methode}

\begin{exemple}
Déterminer la limite de la suite $(u_n)$ définie pour tout $n>0$ par $$u_n=\frac{(-1)^n+2}{n}$$
\end{exemple}

\solution[6]{
Pour tout $n\neq 0$, on a $-1\leq (-1)^n \leq 1$, donc $1 \leq (-1)^n+2 \leq 3$ et puisque $n>0$, on a
$$\frac{1}{n}\leq \frac{(-1)^n+2}{n} \leq \frac{3}{n}$$
Or, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n}=\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{3}{n}=0}$. Par le théorème d'encadrement, 
la limite de $(u_n)$ existe et $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{(-1)^n+2}{n}=0$$
}

\begin{theoreme}
Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites, et $\ell$ un réel. On suppose que pour tout $n\geq n_0$, \\$|u_n-\ell|\leq v_n$ et que 
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=0}$. Alors
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\ell$$
\end{theoreme}


\begin{demonstration}
Application du théorème d'encadrement.
\end{demonstration}

\begin{exemple}
On constate que, pour tout $n\geq 0$ :
$$\left | \frac{(-1)^n}{n} \right| = \frac{1}{n}$$
et $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n}=0}$. Ainsi, d'après le théorème précédent, la suite $\left( 
\frac{(-1)^n}{n}\right)_{n\geq 1}$ converge et a pour limite $0$.
\end{exemple}

\begin{theoreme}[Théorème de comparaison]
Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites.
\begin{itemize}
        \item[ $\bullet$] Si pour tout $n\geq n_0$, $u_n\geq v_n$ et si $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=+\infty}$ alors 
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=+\infty}$
        \item[ $\bullet$] Si pour tout $n\geq n_0$, $u_n\leq v_n$ et si $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=-\infty}$ alors 
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=-\infty}$
\end{itemize}
\end{theoreme}

\preuve[5]{
Démontrons le premier point. Soit $A$ un réel strictement positif quelconque. Puisque $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} 
v_n=+\infty}$, il existe un rang $n_0$ tel que, pour tout $n\geq n_0$, on a $v_n\geq a$. Or, puisque pour tout $n$, $u_n\geq v_n$, on a 
également $u_n\geq a$ pour $n\geq n_0$.\\
Par définition de la limite infinie, cela signifie donc que $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=+\infty}$
}

\subsection{Suite extraite}

On dispose d'une propriété importante, portant sur la notion de \textbf{suite extraite} d'une suite :

\begin{proposition}
 Soit $u=(u_n)_{n\in \N}$ une suite réelle. Alors $(u_n)$ admet une limite $\ell$ dans $\R \cup \left\{ -\infty, +\infty \right \}$ si 
et seulement si les suites $(u_{2n})_{n\in \N}$ et $(u_{2n+1})_{n\in \N}$ admettent toutes les deux $\ell$ comme limite.
\end{proposition}

\preuve[10]{
On raisonne par double implication.
\begin{itemize}
\item Suposons que $(u_n)$ tende vers $\ell$. Soit $\eps>0$ fixé. Il existe un rang $n_0$ tel que, pour tout $n\geq 0$, on ait 
$|u_n-\ell|<\eps$. Mais alors, pour tout $n\geq n_0$, $2n\geq n_0$ et $2n+1\geq n_0$, donc \[  |u_{2n}-\ell | <\eps \qeq 
|u_{2n+1}-\ell|<\eps \]
        Ainsi, $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ tendent toutes les deux vers $\ell$.
\item Réciproquement, supposons que $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ convergent toutes les deux vers la même limite $\ell$. Soit $\eps>0$ 
fixé. Il existe un rang $n_1$ tel que, pour tout $n\geq n_1$, on ait $|u_{2n}-\ell|<\eps$. De même, il existe un rang $n_2$ tel que, 
pour tout $n\geq n_2$, on ait $|u_{2n+1}-\ell|<\eps$. \\
        Soit $n\geq N=\max(2n_0, 2n_1+1)$.
\begin{itemize}
\item Si $n$ est pair, il s'écrit $n=2p$ et puisque $n\geq N$, $n\geq 2n_0$ et donc $p\geq n_0$. On peut garantir alors que \[  
|u_n-\ell| = |u_{2p}-\ell| < \eps \]
\item Si $n$ est impair, il s'écrit $n=2p+1$ et puisque $n\geq N$, $n\geq 2n_1+1$ et donc $p\geq n_1$. On peut garantir alors que \[  
|u_n-\ell| = |u_{2p+1}-\ell| <\eps \]
\end{itemize}
 Dans tous les cas, si $n\geq N$, alors $|u_n-\ell|<\eps$. On peut alors conclure que $\ds{u_n \tendversen{n\to+\infty} \ell}$.
\end{itemize}
}

\begin{remarque}
        Il est intéressant d'utiliser la contraposée de cette proposition : si l'une des deux suites $(u_{2n})$ ou $(u_{2n+1})$ ne 
convergent pas, ou bien si elles n'ont pas la même limite, alors la suite initiale $(u_n)$ ne converge pas.

        Par exemple, la suite $\left((-1)^n\right)$ ne converge pas; en effet, la suite $((-1)^{2n})$ est constante égale à $1$, donc 
converge vers $1$, et $((-1)^{2n+1})$ est constante égale à $-1$, donc converge vers $-1$.
\end{remarque}

\subsection{Convergence des suites monotones}

\begin{theoreme}[Théorème de la limite monotone]
\labelobj{05}
Toute suite $(u_n)$ croissante majorée converge, et sa limite est égale à $\sup \left \{ u_n,\, n\in \N \right \}$.

Toute suite $(u_n)$ décroissante minorée converge, et sa limite est égale à $\inf \left \{ u_n,\, n\in \N \right \}$..
\end{theoreme}

\preuve[10]{
Traitons le premier cas, et supposons $(u_n)$ croissante et majorée. Notons $A=\left \{ u_n,\, n\in \N \right \}$. Cette partie est non 
vide (car elle contient, au moins, $u_0$) et est majorée (puisque $(u_n)$ l'est). D'après le théorème de la borne supérieure, $A$ admet 
une borne supérieure, que l'on note $\ell$.

Par définition, on a déjà que \[  \forall n,\, u_n \leq \ell \]

Soit $\eps>0$, et intéressons nous à $\alpha=\ell-\eps$. Puisque $\ell$ est la borne supérieure de $A$, $\alpha$ ne l'est pas, et il 
existe donc un élément $a\in A$ tel que $a>\alpha$. Dit autrement, il existe un entier $n_0 \in \N$ tel que $a=u_{n_0} > 
\alpha=\ell-\eps$. Mais alors, puisque $(u_n)$ est croissante, on peut en déduire que
\[  \forall n\geq n_0,\, u_n > \ell-\eps \implies \ell-\eps<u_n \leq \ell \]
et donc
\[  \forall n\geq n_0,\, |u_n-\ell| < \eps. \]
Ainsi, $\ds{u_n\tendversen{n\to +\infty} \ell}$.
}

\begin{attention}
        Une suite croissante majorée par $M$ converge, mais pas forcément vers $M$ ! Sa limite est en revanche inférieure ou égale à 
$M$.
\end{attention}

\begin{theoreme}
Toute suite croissante non majorée a pour limite $+\infty$. Toute suite décroissante non minorée a pour limite $-\infty$.
\end{theoreme}

\preuve[6]{
Soit $(u_n)$ une suite croissante non majorée. Soit $A$ un réel fixé. La suite étant non majorée, on peut trouver un terme $u_N$ de la 
suite strictement supérieur à $A$. On a donc
$u_N > A$.\\ Or, la suite $u$ étant croissante, on a, pour tout $n \geq N$, $u_n \geq u_N > A$.
Par définition, on en déduit
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=+\infty$$
}

\begin{exemple}
La suite $(u_n)$ définie par $u_n=n^2$ est croissante, non majorée : sa limite est $+\infty$. \\La suite $v$ définie pour tout $n>0$ par
$v_n=1-\frac{1}{n}$ est croissante, majorée (par 1) : elle converge donc.
\end{exemple}

\begin{theoreme}
Soit $(u_n)$ une suite \textbf{croissante} de limite $\ell$. Alors, pour tout entier $n$, on a $u_n\leq \ell$.
\end{theoreme}

\preuve[4]{
Supposons qu'il existe un entier $n_0$ tel que $u_{n_0}>\ell$. Notons $r=u_{n_0}-\ell>0$. Par croissance de la suite $u$, on a donc, 
pour tout $n\geq n_0$, $u_n\geq u_{n_0}$. Mais alors, l'intervalle $]\ell-r;\ell+r[ $ ne contient aucun terme de la suite à partir de 
$n_0$. Cela contredit le fait que la suite $u$ converge vers $\ell$ : ceci est absurde.
}

\section{Opération sur les limites}
\labelobj{02}

\subsection{Limites usuelles}

\begin{theoreme}
        On dispose des limites suivantes :
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n^p = +\infty \,(p\in \N^*)}$~~~~ & $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n^p} 
= 0 ~~(p\in \N^*)}$~~~~ & $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \sqrt{n} = +\infty}$\\~&~&~\\
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} |n| = +\infty}$ &
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \ln(n) = +\infty}$ &
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \E^{n} = +\infty}$\\~&~&~\\
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n^\alpha = +\infty \,(\alpha \in \R^*_+)}$&
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n^\alpha = 0 \,(\alpha \in \R^*_-)}$&
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n!=+\infty}$
\end{tabular}
\end{center}
\end{theoreme}

\subsection{Limite de $u_n+v_n$}

\begin{center}{\renewcommand\arraystretch{1.4}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 $\lim v_n \backslash \lim u_n$ & $\ell$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
 \hline
  $\ell'$ & $\ell+\ell'$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
  \hline
  $+\infty$ & $+\infty$ & $+\infty$ & IND \\
  \hline
  $-\infty$ & $-\infty$ & IND & $-\infty$\\
  \hline
\end{tabular}}
\end{center}

\begin{exo}
Déterminer la limite $\ds{\lim_{n\rightarrow +\infty} n^2+\sqrt{n}}$.
\end{exo}

\solution[2]{
En effet, $\ds{\lim_{n\to +\infty} n^2=+\infty}$ et $\ds{\lim_{n\to +\infty}\sqrt{n}=+\infty}$. Par somme, $\ds{\lim_{n\to +\infty} 
n^2+\sqrt{n}=+\infty}$.
}


\subsection{Limite de \texorpdfstring{$u_n \times v_n$}{$u_n$ x $v_n$}}

\begin{center}{\renewcommand\arraystretch{1.4}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 $\lim v_n \backslash \lim u_n$ & $\ell\neq 0$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
 \hline
  $\ell'\neq 0$ & $\ell.\ell'$ & signe($\ell'$).$\infty$ & -signe($\ell'$).$\infty$ \\
  \hline
  $+\infty$ & signe($\ell$).$\infty$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
  \hline
  $-\infty$ & -signe($\ell$).$\infty$ & $-\infty$ & $+\infty$\\
  \hline
\end{tabular}}
\end{center}

\begin{remarque}
On retiendra qu'on applique la règle des signes pour déterminer le signe du résultat.
\end{remarque}

\begin{exo}
Déterminer la limite $\ds{\lim_{n\rightarrow +\infty} n\eu{n}}$.
\end{exo}

\solution[2]{
En effet, $\ds{\lim_{n\to +\infty} n=+\infty}$ et $\ds{\lim_{n\to +\infty}\eu{n}=+\infty}$. Par produit, $\ds{\lim_{n\to +\infty} 
n\eu{n}=+\infty}$.
}

\subsection{Limite de $\frac{u_n}{v_n}$ si la limite de $(v_n)$ n'est pas nulle}

\begin{center}{\renewcommand\arraystretch{1.4}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 $\lim v_n \backslash \lim u_n$ & $\ell$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
 \hline
  $\ell'\neq 0$ & $\frac{\ell}{\ell'}$ & signe($\ell'$).$\infty$ & -signe($\ell'$).$\infty$ \\
  \hline
  $+\infty$ & $0$ & IND & IND \\
  \hline
  $-\infty$ & $0$ & IND & IND\\
  \hline
\end{tabular}}
\end{center}

\begin{exo}
Déterminer la limite $\ds{\lim_{n\to +\infty}\frac{2-\frac{1}{n}}{\frac{2}{n}-1}}$.
\end{exo}

\solution[4]{
Par somme, on a les limites suivantes :
\[  \lim_{n\to +\infty}2-\frac{1}{n}=2 \quad\text{et}\quad \lim_{n\to +\infty} \frac{2}{n}-1=-1\]
Par quotient, on en déduit que \[  \lim_{n\to +\infty}\frac{2-\frac{1}{n}}{\frac{2}{n}-1}=-2 \]
}

\subsection{Limite de $\frac{u_n}{v_n}$ si la limite de $(v_n)$ est nulle}

\begin{center}{\renewcommand\arraystretch{1.4}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
 $\lim v_n \backslash \lim u_n$ & $0$ & $l \neq 0$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
 \hline
  $0^+$ & IND & signe($l$).$\infty$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
  \hline
  $0^-$ & IND & -signe($l$).$\infty$ & $-\infty$ & $+\infty$ \\
  \hline
\end{tabular}}
\end{center}

\subsection{Limite de $(q^n)$}

\begin{theoreme}
Soit $q$ un nombre réel. On s'intéresse à la suite $(q^n)$.
\begin{itemize}
        \item[ $\bullet$] Si $q > 1$, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} q^n=+\infty}$.
        \item[ $\bullet$] Si $-1<q<1$, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} q^n=0}$.
        \item[ $\bullet$] Si $q = 1$, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} 1^n=1}$.
        \item[ $\bullet$] Si $q\leq -1$, la suite $(q^n)$ ne possède pas de limite.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\preuve[20]{
Tout part de l'inégalité de Bernoulli, qui se démontre à l'aide d'une récurrence : pour tout $x>0$, et pour tout entier $n$, on a 
$$(1+x)^n\geq 1+nx$$
\begin{itemize}
        \item[ $\bullet$] Si $q>1$, on peut écrire $q=1+x$ avec $x=q-1>0$. D'après l'inégalité de Bernoulli $$q^n\geq 1+nx=1+n(q-1)$$
        Or, puisque $q-1>0$, on a
        $$\lim_{n\rightarrow +\infty} 1+n(q-1) = +\infty$$
        Par théorème d'encadrement, $$\lim_{n\rightarrow +\infty} q^n=+\infty$$
        \item[ $\bullet$] Si $q=1$, la suite $(q^n)$ est la suite constante égale à $1$. Elle converge donc vers $1$.
        \item[ $\bullet$] Si $-1<q<1$, posons $Q=\frac{1}{|q|}>1$. Alors, d'après ce qui précède
        $$\lim_{n\rightarrow +\infty} Q^n=+\infty$$
        Or, on a $$0\leq |q|^n =\left(\frac{1}{Q}\right)^n=\frac{1}{Q^n}$$
        Par théorème d'encadrement, puisque $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty}Q^n =+\infty}$ on a
        $$\lim_{n\rightarrow +\infty}|q|^n=0\textrm{ et donc } \lim_{n\rightarrow +\infty}q^n=0$$
        \item[ $\bullet$] Si $q=-1$, la suite $(-1)^n$ vaut $1$ pour les termes pairs, et $-1$ pour les termes impairs. Elle ne peut 
donc converger.
        \item[ $\bullet$] Si $q<-1$, on a $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} |q|^n =+\infty}$. Donc la suite $(|q|^n)$ prend des
valeurs aussi grandes que l'on veut. Or, la suite $(q^n)$ prend des valeurs positives pour les termes pairs, et négatives pour les 
termes impairs. Elle ne peut donc pas avoir de limite.
\end{itemize}
}

\begin{methode}
Pour déterminer la limite d'une suite composée de puissances, on met les plus grandes puissances en facteur, et on utilise le résultat 
précédent.
\end{methode}

\begin{exo}
Soit $u$ la suite définie pour tout entier $n$ par $$u_n=\frac{3^n+4^n}{3\times 4^n+2^n}$$
Déterminer la limite de la suite $u$.
\end{exo}

\solution[5]{
Pour tout entier $n$, on a $$u_n=\frac{4^n\left(1+\frac{3^n}{4^n}\right)}{4^n\left(3+\frac{2^n}{4^n}\right)}=\frac{ 
1+\left(\frac{3}{4}\right)^n}{3+\left(\frac{2}{4}\right)^n}$$
Puisque $-1<\frac{3}{4}<1$ et $-1<\frac{2}{4}<1$, on a $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{3}{4}\right)^n = \lim_{n\rightarrow 
+\infty} \left(\frac{2}{4}\right)^n=0$$
Par somme et quotient, on en déduit que $$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\frac{1}{3}$$
}

\afaire{Exercices \lienexo{01}, \lienexo{02}, \lienexo{03} et \lienexo{04}.}


\subsection{Croissances comparées}

\begin{theoreme}[Croissances comparées]
\label{objectif-07-4}
Pour tous réels $a$ et $b$ strictement positifs :
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\E^n}{n^a} = +\infty$$
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n^a}{\ln^b(n)} = +\infty$$
et de manière générale, pour $q>1$,
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{q^n}{n^a} = +\infty ~~\textrm{et}~~\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n!}{q^n} = +\infty$$
\end{theoreme}

\begin{remarque}
On note souvent de la manière suivante (avec $q>1$ et $a>0$) :
$$\ln^b(n) << n^a << q^n << n!$$
On donnera une notation rigoureuse à la fin de ce chapitre.
\end{remarque}

\begin{demonstration}
Voir chapitre Limite de fonctions.
\end{demonstration}

\begin{exemple}
On a
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n}{\E^n} = 0 \textrm{ et } \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\ln(n)}{n}=0$$
\end{exemple}

\begin{exo}
Déterminer $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n+\ln(n)}{n+1}}$.
\end{exo}

\solution[5]{
On constate que, pour tout $n>0$ :
$$\frac{n+\ln(n)}{n+1} = \frac{n\left(1+\frac{\ln(n)}{n}\right)}{n\left(1+\frac{1}{n}\right)} = 
\frac{1+\frac{\ln(n)}{n}}{1+\frac{1}{n}}$$
Par croissances comparées, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\ln(n)}{n}=0}$. Par somme, on a donc 
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} 1+\frac{\ln(n)}{n}=1}$. On a également $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} 
1+\frac{1}{n}=1}$. Par quotient,
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n+\ln(n)}{n+1}=1$$
}

\afaire{Exercice \lienexo{10}.}


\section{Suites adjacentes}

\begin{definition}
\labelobj{06}
On dit que deux suites $(u_n)$ et $(v_n)$ sont \textbf{adjacentes} si $(u_n)$ est croissante, $(v_n)$ est décroissante et si 
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n-u_n=0}$.
\end{definition}

\begin{exemple}
Les suites $u$ et $v$ définies pour tout $n\geq 1$ par $u_n=-\frac{1}{n}$ et $v_n=\frac{1}{n}$ sont adjacentes.
\end{exemple}

\solution[5]{
En effet, la suite $u$ est croissante et $v$ est décroissante :
pour tout $n$,
\begin{align*}
 u_{n+1}-u_n &= -\frac{1}{n+1} - \left(-\frac{1}{n}\right)\\
 &= \frac{-n+(n+1)}{n(n+1)} = \frac{1}{n(n+1)} > 0\\
 v_{n+1}-v_n &= \frac{1}{n+1}-\frac{1}{n} \\
  &= \frac{n-(n+1)}{n(n+1)} = -\frac{1}{n(n+1)} < 0
\end{align*}
Enfin, pour tout $n$, \[  v_n-u_n=\frac{2}{n} \tendversen{n\to +\infty} 0. \]
}

\begin{theoreme}
Si deux suites sont adjacentes, alors elles sont convergentes, et elles ont la même limite.
\end{theoreme}

\preuve[15]{
Commençons par montrer que la définition des suites adjacentes entraîne que, pour tout $n$, $u_0\leq u_n \leq v_n\leq v_0$.

Soit $(w_n)$ la suite définie, pour tout entier $n$, par $w_n=v_n-u_n$. Remarquons que, pour tout $n$ :
\[  w_{n+1}-w_n = (v_{n+1}-u_{n+1})-(v_n-u_n) = (\underbrace{v_{n+1}-v_n}_{\leq 0}) - (\underbrace{u_{n+1}-u_n}_{\geq 0}) \leq 0 \]
La suite $(w_n)$ est donc décroissante, et de limite $0$ : cela implique que tous les termes de la suite $(w_n)$ sont positifs et 
finalement, pour tout entier $n$, $v_n\geq u_n$.\\ En utilisant la croissance de $(u_n)$ et la décroissance de $(v_n)$, on peut alors 
écrire : \[  \forall n\in \N,\, u_0\leq u_n \leq v_n \leq v_0 \]
La suite $(u_n)$ est donc croissante majorée par $v_0$ : elle converge, vers une limite que l'on note $\ell$. De même, la suite $(v_n)$ 
est décroissante minorée par $u_0$ : elle converge, vers $\ell'$. Or, par définition, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow 
+\infty}v_n-u_n=0}$. Par opération sur les limites, cela implique $\ell-\ell'=0$, soit $\ell=\ell'$.
}

\begin{methode}
Pour montrer que deux suites sont adjacentes, on montre qu'une est croissante, l'autre est décroissante et que la différence des deux 
tend vers $0$.
\end{methode}

\begin{exo}
Soient $u$ et $v$ deux suites définies pour tout $n\geq 1$ par $$u_n=\sum_{k=0}^n \frac{1}{k!} \qeq v_n=u_n+\frac{1}{n\times n!}$$
Montrer que $u$ et $v$ sont adjacentes.
\end{exo}

\solution[10]{
Pour tout entier $n$, on  a
$$u_{n+1}-u_n=\frac{1}{(n+1)!} > 0$$
donc la suite $(u_n)$ est croissante. De même
$$v_{n+1}-v_n=u_{n+1}+\frac{1}{(n+1).(n+1)!} - \left(u_n+\frac{1}{nn!}\right) = \frac{1}{(n+1)!} +\frac{1}{(n+1).(n+1)!}-\frac{1}{nn!}$$
Après mise au même dénominateur
$$v_{n+1}-v_n=\frac{n(n+1)+n-(n+1)^2}{n(n+1).(n+1)!}=\frac{-1}{n(n+1).(n+1)!} <0$$
donc la suite $(v_n)$ est décroissante. Enfin
$v_n-u_n=\frac{1}{n.n!}$
et $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n.n!}=0 \textrm{ par quotient}$$
\textbf{Bilan} : les suites $u$ et $v$ sont bien adjacentes.
}

\begin{remarque}
Etant adjacentes, elles convergent, et ont la même limite. On peut montrer que leur limite commune est $\E$.
\end{remarque}

\afaire{Exercice \lienexo{30}.}

\section{Comparaison de suites}

L'idée de cette section est d'introduire des méthodes de comparaison de suites, permettant de déduire certains résultats sur les 
limites.

\subsection{Négligeabilité}

\begin{definition}
\label{objectif-07-7}
Soient $u$ et $v$ deux suites, $v$ ne s'annulant pas à partir d'un certain rang. On dit que $u$ est négligeable par rapport à $v$ au 
voisinage de $+\infty$ si et seulement si
\[  \frac{u_n}{v_n} \underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 0 \]
On note alors $u_n=o_{+\infty}(v_n)$, ou plus simplement $u_n=o(v_n)$, et on lit \guill{$u$ est un petit $o$ de $v$ au voisinage de 
$+\infty$}.
\end{definition}

\begin{exemple}
On a $n=o(n^2)$.
\end{exemple}

\solution[3]{
En effet, $\ds{\frac{n}{n^2}=\frac{1}{n} \underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 0 }$.
}

\begin{propriete}[Opérations sur la négligeabilité]
Soient $u, v$ et $w$ trois suites non nulles à partir d'un certain rang.
\begin{numerote}
\item (Multiplication par un réel) Si $u_n=o(v_n)$ alors pour tout réel $k$, $ku_n=o(v_n)$.
\item (Quotient) Si $u_n=o(v_n)$ alors $u_nw_n=o(v_nw_n)$ et $\ds{\frac{u_n}{w_n} = o\left(\frac{v_n}{w_n}\right)}$.
\item (Transitivité) Si $u_n=o(v_n)$ et $v_n=o(w_n)$ alors $u_n=o(w_n)$.
\item (Somme) Si $u_n=o(v_n)$ et $w_n=o(v_n)$ alors $u_n+w_n=o(v_n)$.
\end{numerote}
\end{propriete}

\begin{demonstration}
Démontrons par exemple le second point. Puisque les suites ne s'annulent pas à partir d'un certain rang, on peut s'intéresser à leur 
quotient :
\[  \frac{u_nw_n}{v_nw_n} = \frac{u_n}{v_n} \tendversen{n\to +\infty} 0 \]
\[  \frac{\frac{u_n}{w_n}}{\frac{v_n}{w_n}} = \frac{u_n}{v_n} \tendversen{n\to +\infty} 0 \]
Les autres se démontrent de la même manière.
\end{demonstration}

\begin{remarque}
Attention : pour la somme, il faut que les suites soient négligeables par rapport à une même suite.
\end{remarque}

\begin{exo}
Montrer que $\eu{-n} = o(n^4)$ et que $\ln(n)-2n^2=o(n^4)$.
\end{exo}

\solution[3]{
Remarquons que
\[  \frac{\eu{-n}}{n^4}=\frac{1}{\E^nn^4} \underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 0 \quad \text{par quotient.} \]
Enfin, $\ln(n)=o(n^4)$ et $n^2=o(n^4)$ (par croissances comparées). Par somme, $\ln(n)-2n^2=o(n^4)$.
}

\begin{remarque}
Une suite vérifiant $u=o(1)$ est une suite qui tend vers $0$.
\end{remarque}

\begin{proposition}[Croissances comparées]
On peut écrire les croissances comparées ainsi : si $\alpha>0$ et $\beta>0$ :
\[  n^\alpha = o(\E^n),\quad \quad (\ln n)^\alpha = o(n^\beta),\quad \quad \text{si }\alpha<\beta,\quad n^\alpha = o(n^\beta), \qeq \E^n
= o(n!) \]
De manière générale, si $1<q<p$ :
\[  n^\alpha = o(q^n),\quad q^n=o(p^n) \qeq q^n=o(n!) \]
\end{proposition}

\subsection{Équivalence}

\begin{definition}
\labelobj{08}
Soient $u$ et $v$ deux suites, $v$ ne s'annulant pas à partir d'un certain rang. On dit que $u$ et $v$ sont équivalentes au voisinage de
$+\infty$ si
\[  \frac{u_n}{v_n} \underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 1 \]
On note $u_n \underset{+\infty}{\sim} v_n$, ou plus simplement $u_n \sim v_n$.
\end{definition}

\begin{exo}
Montrer que $n^2+n\sim n^2$.
\end{exo}

\solution[3]{
En effet, pour $n\geq 1$ :
\[  \frac{n^2+n}{n^2}=1+\frac{1}{n} \underset{n\rightarrow+\infty}{\longrightarrow} 1 \]
}

\begin{remarque}
On dispose d'une autre définition : $u$ et $v$ sont équivalentes si et seulement si
\[  u_n = v_n + o_{+\infty}(v_n) \]
En effet,
\[  \frac{u_n-v_n}{v_n} = \frac{u_n}{v_n}-1 \underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 0 \]
\end{remarque}


\begin{consequence}
Soient deux suites $u$ et $v$ équivalentes. Alors
\begin{itemize}
\item Si $u$ converge vers $\ell$, $v$ converge également vers $\ell$.
\item Si $u$ est de signe constant à partir d'un certain rang, $v$ est également de signe constant et de même signe à partir d'un 
certain rang.
\end{itemize}
\end{consequence}

\begin{propriete}[Opérations sur les équivalents]
Soient $u,v,w$ et $x$ quatre suites non nulles à partir d'un certain rang.
\begin{numerote}
\item (Compatibilité avec la multiplication) Si $u_n \sim v_n$ et $w_n\sim x_n$, alors $u_nw_n \sim v_nx_n$.
\item (Compatibilité avec le quotient) Si $u_n\sim v_n$ et $w_n\sim x_n$, alors $\ds{\frac{u_n}{w_n}\sim \frac{v_n}{x_n}}$.
\item (Compatibilité avec les puissances) Si les suites $u$ et $v$ sont strictement positives, et telles que $u_n \sim v_n$, alors pour 
tout entier $p\in \Z$, $u_n^p \sim v_n^p$.
\end{numerote}
\end{propriete}

\begin{demonstration}
Les preuves se font en utilisant la définition. Par exemple, remarquons que
\[  \frac{u_nw_n}{v_nx_n} = \frac{u_n}{v_n} \times \frac{w_n}{x_n} \underset{n\rightarrow+\infty}{\longrightarrow} 1 \]
\end{demonstration}

\begin{remarque}
\logoattention
Attention : en général, on ne peut ni ajouter, ni soustraire des équivalents.
\end{remarque}

\begin{exo}
Déterminer
\[  \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\ln(n)+n^4}{1-n^4} \]
\end{exo}

\solution[5]{
Puisque $\ln(n)=o(n^4)$, on a $\ln(n)+n^4\sim n^4$. De même, $1-n^4\sim -n^4$. Par quotient
\[  \frac{\ln(n)+n^4}{1-n^4} \sim \frac{n^4}{-n^4}=-1 \]
et donc
\[  \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\ln(n)+n^4}{1-n^4} = -1 \]
}

\begin{proposition}[Formule de Stirling]
On dispose d'un équivalent de $n!$ :
\[  n! \sim \left (\frac{n}{e}\right)^n \sqrt{2\pi n} \]
\end{proposition}

\begin{remarque}
On retrouve, grâce à ce résultat, que $q^n=o(n!)$.
\end{remarque}

\afaire{Exercice \lienexo{11}.}

\section{Cas des suites récurrentes}

\subsection{Définition}

On se donne une fonction $f:\mathcal{D}_f\to \R$ avec $\mathcal{D}_f$ une partie non vide de $\R$.

\begin{definition}[Point fixe, intervalle stable]
        Soit $I$ un intervalle non vide inclus dans $\mathcal{D}_f$.
\begin{itemize}
\item On dit que $x_0\in I$ est un \textbf{point fixe} de $f$ sur $I$ si $f(x_0)=x_0$.
\item On dit que $I$ est \textbf{stable} par $f$ si $f(I)\subset I$, c'est-à-dire si pour tout $x\in I$, $f(x)\in I$.
\end{itemize}
\end{definition}

On souhaite étudier une suite récurrente, c'est-à-dire une suite $(u_n)$ définie par $u_0\in \mathcal{D}_f$, et pour tout $n\in \N$, 
$u_{n+1}=f(u_n)$.

\begin{remarque}
        Si $f$ est une fonction affine, il s'agit d'une suite arithmético-géométrique.
\end{remarque}

L'étude générale des suites récurrentes n'est pas au programme, et doit être accompagnée. Citons plusieurs résultats classiques, à 
redémontrer à chaque fois :

\begin{proposition}[Suite récurrente et intervalle stable]
        Soit $f:\mathcal{D}_f\to \R$, et $I\subset \mathcal{D}_f$ un intervalle stable par $f$.

On note $u$ la suite définie par $u_0\in \mathcal{D}_f$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1} = f(u_n)$.

Si $u_0\in I$, alors pour tout entier $n$, $u_n\in I$.
\end{proposition}

\preuve[10]{
Il s'agit d'une récurrence à faire systématiquement.

Soit $P$ la proposition définie, pour tout entier $n$, par $P_n$ : \og $u_n\in I$ \fg{}.
\begin{itemize}
\item Initialisation : pour $n=0$, par définition de la suite $u$, $u_0 \in I$ : $P_0$ est vraie.
\item Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n$ fixé, et démontrons que $P_{n+1}$ est vraie.

        Mais alors, par hypothèse de récurrence, $u_n\in I$. Puisque $I$ est stable par $f$, on en déduit que $f(u_n)\in I$, 
c'est-à-dire $u_{n+1}\in I$ : $P_{n+1}$ est vraie.
\end{itemize}
Ainsi, d'après le principe de récurrence, on peut en déduire que, pour tout entier $n$, $u_n\in I$.
}

\begin{proposition}[Suite récurrente et limite]
        Soit $f:\mathcal{D}_f\to \R$, et $I\subset \mathcal{D}_f$ un intervalle stable par $f$.

On note $u$ la suite définie par $u_0\in I$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1} = f(u_n)$.

        Si la suite $(u_n)$ est convergente, de limite $\ell$, et si $f$ est continue sur $I$, alors la limite $\ell$ est un point fixe 
de $f$.
\end{proposition}

\preuve[5]{
Il s'agit d'une démonstration à faire systématiquement.

Pour tout entier $n$, $u_{n+1}=f(u_n)$. Puisque $(u_n)$ converge vers $\ell$, $(u_{n+1})$ également (il s'agit de la même suite, mais 
décalée d'un rang).

$f$ étant continue sur $I$, et puisque, pour tout $n$, $u_n\in I$, on peut en déduire (il s'agit de la caractérisation séquentielle de 
la continuité) que \[  \lim_{n\to +\infty} f(u_n)= f(\ell) \]
Par unicité de la limite, on en déduit alors que $\ell = f(\ell)$.
}

Pour déterminer la monotonie de la suite $u$, on étudiera le signe de la fonction $g:x\mapsto f(x)-x$. En effet, pour tout entier $n$, 
\[  u_{n+1}-u_n=f(u_n)-u_n=g(u_n).\]

\begin{exemple}
        Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0\geq 0$ et pour tout entier $n$, \[  u_{n+1}=2u_n^2+\frac{3}{5}u_n. \]
        \'Etudier, selon la valeur de $u_0$, la suite $(u_n)$ et déterminer sa limite.
\end{exemple}

\solution[30]{
On introduit, dans la suite, la fonction $f:\R\to\R$ définie par $f(x)=2x^2+\frac{3}{5}x$ et la fonction $g:\R\to\R$ définie par 
$g(x)=f(x)-x$.

On étudie rapidement les variations de $f$ et le signe de $g$. On obtient :

\begin{center}
        \begin{tikzpicture}
           \tkzTabInit{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{$-\infty$, $-\frac{3}{20}$,  $+\infty$}
           \tkzTabVar{+/ $+\infty$, -/ $-\frac{9}{200}$, +/ $+\infty$}
        \end{tikzpicture}
\end{center}et\begin{center}
        \begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $g(x)$ / 1}{$-\infty$, $0$, $\frac{1}{5}$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, +, z, -, z, +, }
\end{tikzpicture}\end{center}

Le tableau de signe de la fonction $g$ nous apprend plusieurs choses :
\begin{itemize}
\item La fonction $f$ a deux points fixes : $0$ et $\frac{1}{5}$.
\item Sur $\interff{0 \frac15}$ la fonction $g$ est négative, et sur $\interfo{\frac15 +\infty}$ la fonction $g$ est positive.
\end{itemize}

On complète alors le tableau de variations de $f$ pour ajouter les deux points fixes :

\begin{center}
        \begin{tikzpicture}
           \tkzTabInit[ espcl = 3]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{$-\infty$, $-\frac{3}{20}$, $0$, $\frac{1}{5}$, $+\infty$}
           \tkzTabVar{+/ $+\infty$, -/ $-\frac{9}{200}$, R/, R/, +/ $+\infty$}
                 \tkzTabIma{2}{5}{3}{$0$}
                 \tkzTabIma{2}{5}{4}{$\frac{1}{5}$}
        \end{tikzpicture}
\end{center}

D'après cette étude, on peut alors conclure que les intervalles $\interoo{0 {\frac{1}{5}}}$ et $\interoo{{\frac{1}{5}} +\infty}$ sont 
stables par $f$.

On peut maintenant conclure par disjonction de cas :
\begin{itemize}
\item Si $u_0=0$ ou $u_0=\frac{1}{5}$, les suites sont constantes et donc convergentes.
\item Si $u_0\in \interoo{0 {\frac{1}{5}}}$, puisque l'intervalle est stable, on en déduit que pour tout $n$, $u_n\in \interoo{0 
\frac{1}{5}}$. Comme sur cet intervalle, $g$ est négative, on en déduit que, puisque $u_n\in \interoo{0 \frac{1}{5}}$, alors \[  
g(u_n)\leq 0 \implies u_{n+1}-u_n\leq 0 \]
        La suite $(u_n)$ est donc décroissante, minorée par $0$. D'après le théorème de convergence monotone, la suite $u$ converge. En 
notant $\ell$ sa limite, et puisque $f$ est continue sur $\R$, on a \[  u_{n+1} = f(u_n) \implies \ell = f(\ell) \implies \ell \in \left
\{ 0, \frac{1}{5}\right \} \]
        Or, $u_0<\frac{1}{5}$ et la suite est décroissante : elle ne peut converger vers $\frac15$ et finalement \[  \boxed{\lim_{n\to 
+\infty} u_n = 0} \]
\item Si $u_0\in \interoo{{\frac{1}{5}} +\infty}$, puisque l'intervalle est stable, on en déduit que pour tout $n$, $u_n\in 
\interoo{{\frac{1}{5}} +\infty}$. Comme sur cet intervalle, $g$ est positive, on en déduit que, puisque $u_n\in \interoo{{\frac{1}{5}} 
+\infty}$, alors \[  g(u_n)\geq 0 \implies u_{n+1}-u_n\geq 0 \]
        La suite $(u_n)$ est donc croissante. Intuitivement, si elle convergeait, ce sera vers $\frac15$ mais étant croissante ce n'est 
pas possible. On le rédige rigoureusement.\\
        Supposons par l'absurde que $(u_n)$ converge. D'après le théorème du point fixe, puisque $f$ est continue, $u$ converge vers un 
point fixe, c'est-à-dire $0$ ou $\frac15$. Or, $u_0>\frac15$ et la suite $(u_n)$ est croissante : c'est donc absurde. Ainsi, la suite 
$u$ ne converge pas. Or, elle est croissante, donc si elle ne converge pas, c'est qu'elle tend vers $+\infty$.
\end{itemize}
On peut alors dresser le bilan final :
\[ \boxed{\begin{array}{ll}
        u_n\tendversen{n\to +\infty} 0 &\text{si } u_0\in \interfo{0 \frac15}\\
        u_n\tendversen{n\to +\infty} \frac15&\text{si } u_0=\frac15\\
        u_n\tendversen{n\to +\infty} +\infty &\text{si } u_0>\frac15.
\end{array}}\]
}

\afaire{Exercices \lienexo{40} et \lienexo{41}.}
